## Django shell: інтерактивна робота з Django

Django shell - це інтерактивний командний рядок, який дозволяє вам спілкуватися з вашим Django проектом безпосередньо з командного рядка.

Це потужний інструмент для:

- **Тестування коду:** Ви можете запускати фрагменти коду Python та негайно бачити результати.
- **Експериментування з моделями:** Ви можете створювати, читати, оновлювати та видаляти об'єкти моделі в інтерактивному режимі.
- **Налагодження проблем:** Ви можете використовувати Django shell для покрокового виконання коду та перевірки значень змінних.
- **Вивчення Django:** Це чудовий спосіб ознайомитися з API Django та його можливостями.

### Запуск Django shell:

1. Перейдіть до кореневого каталогу вашого Django проекту.
2. Виконайте команду `python manage.py shell`.

### Основні команди:

- **from django.db import models:** Імпортує модуль моделей Django.
- **from myapp.models import MyModel:** Імпортує моделі з вашого додатка.
- **MyModel.objects.all():** Отримує всі об'єкти моделі `MyModel`.
- **MyModel.objects.get(pk=1):** Отримує об'єкт моделі `MyModel` з первинним ключем 1.
- **MyModel.objects.create(name="John Doe", age=30):** Створює новий об'єкт моделі `MyModel`.
- **my_object.save():** Зберігає зміни в об'єкті моделі.
- **my_object.delete():** Видаляє об'єкт моделі.

### Приклад використання:

Припустимо, у вас є модель `Author` з полями `name` та `email`. Ви можете використовувати Django shell, щоб:

- **Отримати всі записи авторів:**

```
from django.db import models

Author.objects.all()
```

- **Отримати конкретного автора:**

```
Author.objects.get(pk=1)
```

- **Створити нового автора:**

```
Author.objects.create(name="Jane Doe", email="jane.doe@example.com")
```

- **Змінити email автора:**

```
author = Author.objects.get(pk=2)
author.email = "johndoe@example.com"
author.save()
```

- **Видалити автора:**

```
author = Author.objects.get(pk=3)
author.delete()
```

### Додаткові можливості:

- Django shell підтримує автозаповнення та пропонує варіанти під час введення команд.
- Ви можете використовувати команду `help` для отримання довідки з будь-якої команди.
- Ви можете імпортувати інші модулі Python та використовувати їх у Django shell.

Django shell - це цінний інструмент для будь-якого розробника Django.

Освойте його, і ви зможете значно підвищити свою продуктивність та ефективність.

### Ресурси:



